絕種手打魚蛋 老闆冇錢賺都堅持：想窮人回味經歷

《 返回 人物專訪

2017-12-25
分享

唧、唧、唧⋯⋯
這是他大半輩子的工作。
他說，他已經厭倦了。
畢竟，活得如此勞碌。

晨暉未見，凌晨五點之時，他警惕自己不可賴床，否則當日就沒有魚蛋可賣了。他是平哥，九龍城老店「德興魚蛋」的老闆。剛把大閘拉起的平哥，調侃起自己來：「叫我做老闆，我就受之有愧，老闆唔使做㗎嘛！我做到隻狗咁。」他冷笑着把一餅餅的魚蛋放到磅上秤重，再一袋一袋的堆疊起來，不久後就有車子駛至店前，把魚蛋拿走。這是平哥每個清晨的工作，開單、出貨，待於街市擺檔的客人取貨。
期間又有魚販送魚到店裏，平叔邊走到發泡箱跟前，邊說：「以前我用兩種魚做魚蛋，九棍魚同大眼雞，而家用呢兩隻魚？我睇怕啲魚蛋要三百蚊一斤。」加上近年九棍魚難尋，他把發泡膠箱𠝹開，指着泛紅的小魚，解釋着如今已改用䱛魚，貪其膠質重，肉夠實，十分適合做魚蛋，但䱛魚放太多，魚蛋便不滑，於是他又加入黃鱔及門鱔，黃鱔肉白且滑，能中和䱛魚的赤；門鱔則魚味香。他邊宰走䱛魚頭，又挖出魚腸，這個過程要小心，因為一旦內臟清不乾淨，魚蛋便會有腥味：「十斤魚劏完得番三斤肉，你話貴唔貴？」所以現時仍然堅持用全魚肉製作魚蛋的店家已經不多。

除了用鮮魚肉外，平哥另一個堅持就是手打魚蛋。把宰好的魚逐條放上「骨肉分離機」，將皮肉分開後，就把魚肉放進碎肉機，繼而再把各種魚肉倒入攪拌機，加入調味料及大量冰塊，攪至溶雪。剛攪好的魚漿要立即放入機器唧成餅狀，又要另外預留一大盤魚漿作手打魚蛋之用。只見平哥一手放進魚漿內，不斷地又打又攪，打至起膠後，就用手心唧出一粒又一粒的魚蛋，放到銀盤中排好。手打魚蛋雖然不及機打的滑，但就有魚肉的質感，而且較彈牙，但因為工序繁複，而且需要用較高質的魚打成，不然容易變霉。成本高昂，故此已經沒有多少店家會做。平哥堅持的原因，就是希望返璞歸真：「我想啲人食到我哋嘅魚蛋，會勾起舊時嘅回憶。」
的確，他的堅持為他建立了眾多捧場客，手打魚蛋，非君不買。

然而，人生需要取捨。打出一手好魚蛋，但失卻了生活。平哥一年就只有初一及年初二兩日假期，他也難免生厭。幸而，有太太平嫂長伴左右。平嫂雖然口裏說不支持他做魚蛋，卻身體力行，天天到店裏幫忙，即使腰骨痛，都硬要坐在店前收銀，平叔眼裏閃過點點痛惜：「老夫老妻啦，邊個叫佢跟着我。有時見到人哋一家人去旅行，不知幾羨慕，但對我哋嚟講，遙不可及。」客人的讚賞就是他唯一的安慰，只是如此辛苦的工作，他自言支持不了多久：「咁辛苦都捱唔到幾年，可能做完呢個訪問，我就話唔做啦。」
身疲﹑心倦，就退下來；歲月，卻只進不退。

採訪：黃寶琳
攝影：梁偉德

德興魚蛋公司
地址：九龍城福佬村道76號地下

搞手只求打個和 呢啲商品冇得賺

p.s.呢d魚蛋無得賺，搞手只求打個和，大家開開心心食返晚。

得閒幫襯下

呢間野
高登仔之前問過老闆支唔支持香港獨立
佢無答，即時罷食

十間有九間都唔支持，唔好食呀
老麥中資嘅更加唔好入去

連登高登好似搞過全面罷食

咁係高登仔自己on9
朋友之間都未必會問大家政治取向
人地同你不過係老闆食客關係
唔答你咪唔答你
唔答你都係廢事得罪你班友

建議你入去連登M 記罷食Post行下
睇下有無命出番黎